---
title: 'Надзор'
date: 2018-11-28T15:14:39+10:00
icon: 'services/service-icon-2.png'
featured: true
draft: false
heroHeading: 'Технадзор'
heroSubHeading: 'Технический надзор за проведением электромонтажных работ'
heroBackground: 'services/service6.jpg'
---

Наша компания производит технадзор за проведением электромонтажных работы, на объектах различного назначения. Инженеры нашей компании обладают всеми необходимыми знаниями нормативных документов, таких как ГОСТы, СНиПы, ПУЭ, ПТЭЭП. Также у нас есть все необходимые приборы, для измерений и испытаний результатов проведенных работ.

Строительство – сложный комплекс взаимосвязанных мероприятий (работ) от качества проведения которых, их соответствия технической документации зависит дальнейшая эксплуатация объекта. Неотъемлемой особенностью каждого строительства является контроль соблюдения соответствия проектной документации на каждой из стадий проведения строительных работ. На завершающем этапе любого строительства лежат электромонтажные работы, от качества их проведения в значительной степени зависит безопасность дальнейшей эксплуатации объекта. Не случайно ход проведения электромонтажных работ ведется под строительным контролем. Как и на любых других этапах, причиной снижения качества в ходе выполнения электромонтажных работ могут служить:
- неточности и ошибки проектной документации;
- технологические просчеты при проектировании;
- отказ от соблюдения технологий электромонтажных работ;
- низкое качество электротехнических строительных материалов;
- недостаточный уровень квалификации персонала.

Дополнительной причиной, препятствующей качественному выполнению строительно-монтажных работ, зачастую служит плохая организация труда, контроль за которой также подведомственен техническому надзору.

Контроль качества проведения электромонтажных работ осуществляется:
- государственными органами (Госархстройнадзором, Госэнергонадзором, Госпожнадзором);
- проектировщиками (авторский надзор);
- подрядчиком (производственный контроль качества);
- представителем заказчика (технический надзор).

Последнюю разновидность надзорных мероприятий инженеры технадзора ведут на протяжении всего периода проведения электромонтажных работ (строительства).

## Технический надзор заказчика

Данная разновидность строительного контроля призвана следить за соблюдением выполненных проектных решений, при этом инженеры технического надзора обязаны контролировать:

- соблюдение объемов выполнения намеченных работ;
- соответствие их требованиям нормативной документации;
- строгое следование графикам и срокам строительства;
- стоимость выполненных работ и соответствие проектно-сметной документации.

При этом замечания, выявленные в ходе проведения проверок представителем технадзора заказчика, и выставленные на их основании требования являются для подрядчика обязательными. Для самих представителей технадзора обязательными являются указания вышеупомянутых госорганов.

## Права и обязанности технадзора

В ходе проведения надзорных проверок представитель технадзора заказчика наделен следующими правами:

- проверять выполнение и качество проводимых работ, ведение производственной документации;
- в случае обнаружения нарушений требований ПУЭ, СНиПов или проекта приостанавливать проведение работ;
- не принимать к оплате работы, произведенные с нарушениями качества, соответствия проектной документации до момента устранения замечаний;
- ставить вопрос о наказании виновных в нарушениях лиц;
- вносить предложения по улучшению производственного процесса, сокращению сроков и затрат на выполнение работ;
- принимать участие в работе комиссий.

Одновременно представитель технадзора несет персональную ответственность, причиной возникновения которой может быть:

- приемка заведомо некачественных работ имеющих отступления от требований проектной документации, СНиП, ПЭУ с оформлением актов приемки;
- оформление приёмо-сдаточной документации, реальные параметры которой, противоречат приведенным документально;
- непринятие мер при обнаружении недостатков, обнаруженных по ходу проверок;
- завышение выполненных объемов или стоимости работ при предъявлении расчетных документов.

Деятельность технадзора электромонтажных работ на конкретном объекте заканчивается после сдачи его в эксплуатацию.

![Нарушения](/services/supervision.jpg)

*На картинке выше фото электрощита, где вводной автомат на 80 ампер, от него запитаны 2 шт. УЗО на 25 ампер, от которых в свою очередь отходят линии кабелем ВВГнг 5х2,5. В итоге кабель не защищается от перегруза и короткого замыкания, так как уставка электромагнитного расцепителя вводного автомата рассчитана на 640 ампер, а теплового на 240 ампер, при том, что длительно допустимый ток для кабельной линии сечением 2,5 кв. мм. составляет 28 ампер. То есть, при превышении максимально длительно допустимого тока кабель будет плавиться и возможно возникновение пожара.
В данном случае проигнорирован пункт 7.1.76. ПУЭ, который гласит : “Рекомендуется использовать УЗО, представляющее собой единый аппарат с автоматическим выключателем, обеспечивающим защиту от сверхтока. Не допускается использовать УЗО в групповых линиях, не имеющих защиты от сверхтока, без дополнительного аппарата, обеспечивающего эту защиту.”*